Logic/Modal/Normal/Deduction.lean
@@ -1,0 +1,333 @@
+import Logic.Logic.HilbertStyle2
+import Logic.Modal.Normal.Formula
+import Logic.Modal.Normal.Axioms
+import Logic.Modal.Normal.HilbertStyle
+
+attribute [simp] Set.subset_union_of_subset_left Set.subset_union_of_subset_right -- Finset.subset_insert
+
+namespace LO
+
+namespace Modal.Normal
+
+open Hilbert
+
+variable {α : Type u} [DecidableEq α]
+
+/--
+  Hilbert-style deduction system
+-/
+inductive Deduction (Λ : AxiomSet α) : (Theory α) → (Formula α) → Type _
+  | axm {Γ p}            : p ∈ Γ → Deduction Λ Γ p
+  | maxm {Γ p}           : p ∈ Λ → Deduction Λ Γ p
+  | modus_ponens {Γ₁ Γ₂ p q} : Deduction Λ Γ₁ (p ⟶ q) → Deduction Λ Γ₂ p → Deduction Λ (Γ₁ ∪ Γ₂) q
+  | necessitation {Γ p}  : Deduction Λ ∅ p → Deduction Λ Γ (□p)
+  | verum (Γ)            : Deduction Λ Γ ⊤
+  | imply₁ (Γ) (p q)     : Deduction Λ Γ (p ⟶ q ⟶ p)
+  | imply₂ (Γ) (p q r)   : Deduction Λ Γ ((p ⟶ q ⟶ r) ⟶ (p ⟶ q) ⟶ p ⟶ r)
+  | conj₁ (Γ) (p q)      : Deduction Λ Γ (p ⋏ q ⟶ p)
+  | conj₂ (Γ) (p q)      : Deduction Λ Γ (p ⋏ q ⟶ q)
+  | conj₃ (Γ) (p q)      : Deduction Λ Γ (p ⟶ q ⟶ p ⋏ q)
+  | disj₁ (Γ) (p q)      : Deduction Λ Γ (p ⟶ p ⋎ q)
+  | disj₂ (Γ) (p q)      : Deduction Λ Γ (q ⟶ p ⋎ q)
+  | disj₃ (Γ) (p q r)    : Deduction Λ Γ ((p ⟶ r) ⟶ (q ⟶ r) ⟶ (p ⋎ q ⟶ r))
+  | dne (Γ p)            : Deduction Λ Γ (~~p ⟶ p)
+
+notation:45 Γ " ⊢ᴹ[" Λ "] " p => Deduction Λ Γ p
+
+variable (Λ : AxiomSet α) (Γ : Theory α) (p : Formula α)
+
+abbrev Deducible := Nonempty (Γ ⊢ᴹ[Λ] p)
+notation:45 Γ " ⊢ᴹ[" Λ "]! " p => Deducible Λ Γ p
+
+abbrev Undeducible := ¬(Γ ⊢ᴹ[Λ]! p)
+notation:45 Γ " ⊬ᴹ[" Λ "]! " p => Undeducible Λ Γ p
+
+abbrev Proof := ∅ ⊢ᴹ[Λ] p
+notation:45 "⊢ᴹ[" Λ "] " p => Proof Λ p
+
+abbrev Provable := Nonempty (⊢ᴹ[Λ] p)
+notation:45 "⊢ᴹ[" Λ "]! " p => Provable Λ p
+
+abbrev Unprovable := IsEmpty (⊢ᴹ[Λ] p)
+notation:45 "⊬ᴹ[" Λ "]! " p => Unprovable Λ p
+
+abbrev Theory.Consistent := Hilbert.Consistent (@Deduction α Λ) Γ
+abbrev Theory.Inconsistent := Hilbert.Inconsistent (@Deduction α Λ) Γ
+
+namespace Deduction
+
+variable {Λ : AxiomSet α} {Γ : Theory α} {p q : Formula α}
+
+def length {Γ : Theory α} {p : Formula α} : (Γ ⊢ᴹ[Λ] p) → ℕ
+  | modus_ponens d₁ d₂ => (max d₁.length d₂.length) + 1
+  | necessitation d₁ => d₁.length + 1
+  | _ => 0
+
+protected def cast (d : Γ ⊢ᴹ[Λ] p) (e₁ : Γ = Δ) (e₂ : p = q) : Δ ⊢ᴹ[Λ] q := cast (by simp [e₁,e₂]) d
+
+@[simp] lemma length_cast (d : Γ ⊢ᴹ[Λ] p) (e₁ : Γ = Δ) (e₂ : p = q) : (d.cast e₁ e₂).length = d.length := by
+  rcases e₁ with rfl; rcases e₂ with rfl; simp [Deduction.cast]
+
+def castL (d : Γ ⊢ᴹ[Λ] p) (e₁ : Γ = Δ) : Δ ⊢ᴹ[Λ] p := d.cast e₁ rfl
+
+@[simp] lemma length_castL (d : Γ ⊢ᴹ[Λ] p) (e₁ : Γ = Δ) : (d.castL e₁).length = d.length := length_cast d e₁ rfl
+
+def castR (d : Γ ⊢ᴹ[Λ] p) (e₂ : p = q) : Γ ⊢ᴹ[Λ] q := d.cast rfl e₂
+
+@[simp] lemma length_castR (d : Γ ⊢ᴹ[Λ] p) (e₂ : p = q) : (d.castR e₂).length = d.length := length_cast d rfl e₂
+
+def weakening' {Γ Δ p} (hs : Γ ⊆ Δ) : (Γ ⊢ᴹ[Λ] p) → (Δ ⊢ᴹ[Λ] p)
+  | axm h => axm (hs h)
+  | maxm h => maxm h
+  | modus_ponens h₁ h₂ => by
+      simp [Finset.union_subset_iff] at hs;
+      simpa using (h₁.weakening' hs.1).modus_ponens (h₂.weakening' hs.2);
+  | necessitation h => necessitation $ h.weakening' (by simp)
+  | verum _ => by apply verum
+  | imply₁ _ _ _ => by apply imply₁
+  | imply₂ _ _ _ _ => by apply imply₂
+  | conj₁ _ _ _ => by apply conj₁
+  | conj₂ _ _ _ => by apply conj₂
+  | conj₃ _ _ _ => by apply conj₃
+  | disj₁ _ _ _ => by apply disj₁
+  | disj₂ _ _ _ => by apply disj₂
+  | disj₃ _ _ _ _ => by apply disj₃
+  | dne _ _ => by apply dne
+
+instance : Hilbert.Classical (Deduction Λ) where
+  axm          := axm;
+  weakening'   := weakening';
+  modus_ponens := modus_ponens;
+  verum        := verum;
+  imply₁       := imply₁;
+  imply₂       := imply₂;
+  conj₁        := conj₁;
+  conj₂        := conj₂;
+  conj₃        := conj₃;
+  disj₁        := disj₁;
+  disj₂        := disj₂;
+  disj₃        := disj₃;
+  dne          := dne;
+
+instance : HasNecessitation (Deduction Λ) := ⟨necessitation⟩
+
+lemma maxm_subset {Λ Λ'} (dΛ : Γ ⊢ᴹ[Λ] p) : (Λ ⊆ Λ') → (Γ ⊢ᴹ[Λ'] p) := by
+  intro hΛ;
+  induction dΛ with
+  | axm ih => exact axm ih
+  | maxm ih => exact maxm (hΛ ih)
+  | modus_ponens _ _ ih₁ ih₂ => exact modus_ponens ih₁ ih₂
+  | necessitation _ ih => exact necessitation ih
+  | verum => apply verum
+  | imply₁ => apply imply₁
+  | imply₂ => apply imply₂
+  | conj₁ => apply conj₁
+  | conj₂ => apply conj₂
+  | conj₃ => apply conj₃
+  | disj₁ => apply disj₁
+  | disj₂ => apply disj₂
+  | disj₃ => apply disj₃
+  | dne => apply dne
+
+def modus_ponens' {Γ p q} : (Γ ⊢ᴹ[Λ] (p ⟶ q)) → (Γ ⊢ᴹ[Λ] p) → (Γ ⊢ᴹ[Λ] q) := Hilbert.modus_ponens'
+
+private def dtrAux (Γ) (p q : Formula α) : (Γ ⊢ᴹ[Λ] q) → ((Γ \ {p}) ⊢ᴹ[Λ] (p ⟶ q))
+  | maxm h          => modus_ponens' (imply₁ _ _ _) (maxm h)
+  | necessitation h => modus_ponens' (imply₁ _ _ _) (necessitation h)
+  | verum _         => modus_ponens' (imply₁ _ _ _) (verum _)
+  | imply₁ _ _ _    => modus_ponens' (imply₁ _ _ _) (imply₁ _ _ _)
+  | imply₂ _ _ _ _  => modus_ponens' (imply₁ _ _ _) (imply₂ _ _ _ _)
+  | conj₁ _ _ _     => modus_ponens' (imply₁ _ _ _) (conj₁ _ _ _)
+  | conj₂ _ _ _     => modus_ponens' (imply₁ _ _ _) (conj₂ _ _ _)
+  | conj₃ _ _ _     => modus_ponens' (imply₁ _ _ _) (conj₃ _ _ _)
+  | disj₁ _ _ _     => modus_ponens' (imply₁ _ _ _) (disj₁ _ _ _)
+  | disj₂ _ _ _     => modus_ponens' (imply₁ _ _ _) (disj₂ _ _ _)
+  | disj₃ _ _ _ _   => modus_ponens' (imply₁ _ _ _) (disj₃ _ _ _ _)
+  | dne _ _         => modus_ponens' (imply₁ _ _ _) (dne _ _)
+  | @axm _ _ Γ q ih => by
+    by_cases h : p = q
+    case pos =>
+      simpa [h] using Hilbert.imp_id (Γ \ {p}) p;
+    case neg =>
+      have d₁ : (Γ \ {p}) ⊢ᴹ[Λ] (q ⟶ p ⟶ q) := imply₁ _ q p
+      have d₂ : (Γ \ {p}) ⊢ᴹ[Λ] q := axm (Set.mem_diff_singleton.mpr ⟨ih, Ne.symm h⟩)
+      exact d₁.modus_ponens' d₂;
+  | @modus_ponens _ _ Γ₁ Γ₂ a b h₁ h₂ =>
+      have ih₁ : Γ₁ \ {p} ⊢ᴹ[Λ] p ⟶ a ⟶ b := dtrAux Γ₁ p (a ⟶ b) h₁
+      have ih₂ : Γ₂ \ {p} ⊢ᴹ[Λ] p ⟶ a := dtrAux Γ₂ p a h₂
+      have d₁ : ((Γ₁ ∪ Γ₂) \ {p}) ⊢ᴹ[Λ] (p ⟶ a) ⟶ p ⟶ b :=
+        (imply₂ _ p a b).modus_ponens' ih₁ |>.weakening' (Set.diff_subset_diff (by { exact Set.subset_union_left Γ₁ Γ₂ }) (by simp))
+      have d₂ : ((Γ₁ ∪ Γ₂) \ {p}) ⊢ᴹ[Λ] (p ⟶ a) :=
+        ih₂.weakening' (Set.diff_subset_diff (Set.subset_union_right Γ₁ Γ₂) (by simp))
+      d₁.modus_ponens' d₂
+
+def dtr {Γ p q} (d : (insert p Γ) ⊢ᴹ[Λ] q) : (Γ ⊢ᴹ[Λ] (p ⟶ q)) := by
+  exact dtrAux (insert p Γ) p q d |>.weakening' (by simp;);
+
+instance : HasDT (Deduction Λ) := ⟨dtr⟩
+
+def compact {Γ p} : (Γ ⊢ᴹ[Λ] p) → (Δ : { Δ : Context α | ↑Δ ⊆ Γ}) × (Δ ⊢ᴹ[Λ] p)
+  | @axm _ _ Γ p h  => ⟨⟨{p}, by simpa⟩, axm (by simp)⟩
+  | maxm h          => ⟨⟨∅, by simp⟩, maxm h⟩
+  | @modus_ponens _ _ Γ₁ Γ₂ p q h₁ h₂ => by
+      have ⟨⟨Δ₁, hs₁⟩, d₁⟩ := h₁.compact;
+      have ⟨⟨Δ₂, hs₂⟩, d₂⟩ := h₂.compact;
+      simp at hs₁ d₁ hs₂ d₂;
+      exact ⟨
+        ⟨Δ₁ ∪ Δ₂, by simp [hs₁, hs₂];⟩,
+        by simpa using modus_ponens' (d₁.weakening' (by simp)) (d₂.weakening' (by simp));
+      ⟩
+  | necessitation _ => ⟨⟨∅, (by simp)⟩, by apply necessitation; simpa;⟩
+  | verum _         => ⟨⟨∅, by simp⟩, verum _⟩
+  | imply₁ _ _ _    => ⟨⟨∅, by simp⟩, imply₁ _ _ _⟩
+  | imply₂ _ _ _ _  => ⟨⟨∅, by simp⟩, imply₂ _ _ _ _⟩
+  | conj₁ _ _ _     => ⟨⟨∅, by simp⟩, conj₁ _ _ _⟩
+  | conj₂ _ _ _     => ⟨⟨∅, by simp⟩, conj₂ _ _ _⟩
+  | conj₃ _ _ _     => ⟨⟨∅, by simp⟩, conj₃ _ _ _⟩
+  | disj₁ _ _ _     => ⟨⟨∅, by simp⟩, disj₁ _ _ _⟩
+  | disj₂ _ _ _     => ⟨⟨∅, by simp⟩, disj₂ _ _ _⟩
+  | disj₃ _ _ _ _   => ⟨⟨∅, by simp⟩, disj₃ _ _ _ _⟩
+  | dne _ _         => ⟨⟨∅, by simp⟩, dne _ _⟩
+
+instance : Hilbert.Compact (Deduction Λ) := ⟨compact⟩
+
+end Deduction
+
+namespace Deducible
+
+variable {Λ}
+
+lemma axm! {Γ p} (h : p ∈ Γ) : (Γ ⊢ᴹ[Λ]! p) := ⟨Deduction.axm h⟩
+
+lemma maxm! {Γ p} (h : p ∈ Λ) : (Γ ⊢ᴹ[Λ]! p) := ⟨Deduction.maxm h⟩
+
+lemma compact {Γ p} (d : Γ ⊢ᴹ[Λ]! p) : ∃ (Δ : Context α), ↑Δ ⊆ Γ ∧ (↑Δ ⊢ᴹ[Λ]! p) := by
+  have ⟨⟨Δ, hΔ⟩, dΔ⟩ := d.some.compact;
+  existsi Δ;
+  constructor;
+  . simpa using hΔ;
+  . exact ⟨dΔ⟩
+
+end Deducible
+
+def Proof.length (d : ⊢ᴹ[Λ] p) : ℕ := Deduction.length (by simpa using d)
+
+lemma Provable.dne : (⊢ᴹ[Λ]! ~~p) → (⊢ᴹ[Λ]! p) := by
+  intro d;
+  have h₁ : ⊢ᴹ[Λ] ~~p ⟶ p := Deduction.dne ∅ p;
+  have h₂ := d.some; simp [Proof, Deduction] at h₂;
+  simp_all [Provable, Proof, Deduction];
+  exact ⟨(Deduction.modus_ponens' h₁ h₂)⟩
+
+lemma Provable.consistent_no_bot : (⊬ᴹ[Λ]! ⊥) → (⊥ ∉ Λ) := by
+  intro h; by_contra hC;
+  have : ⊢ᴹ[Λ]! ⊥ := ⟨Deduction.maxm hC⟩;
+  aesop;
+
+-- TODO: 直接有限モデルを構成する方法（鹿島『コンピュータサイエンスにおける様相論理』2.8参照）で必要になる筈の定義だが，使わないかも知れない．
+/-
+section
+
+variable [IsCommutative _ (λ (p q : Formula α) => p ⋏ q)]
+         [IsCommutative _ (λ (p q : Formula α) => p ⋎ q)]
+         [IsAssociative _ (λ (p q : Formula α) => p ⋏ q)]
+         [IsAssociative _ (λ (p q : Formula α) => p ⋎ q)]
+
+def Sequent (Γ Δ : (Theory α)) : Formula α := ((Γ.fold (· ⋏ ·) ⊤ id) ⟶ (Δ.fold (· ⋎ ·) ⊥ id))
+
+notation "⟪" Γ "⟹" Δ "⟫" => Sequent Γ Δ
+
+notation "⟪" "⟹" Δ "⟫" => Sequent ∅ Δ
+
+notation "⟪" Γ "⟹" "⟫" => Sequent Γ ∅
+
+def ProofS (Γ Δ : (Theory α)) := ⊢ᴹ[Λ] ⟪Γ ⟹ Δ⟫
+
+variable [Union ((Theory α))] [Inter ((Theory α))]
+variable (Γ₁ Γ₂ Δ : (Theory α))
+
+structure Partial where
+  union : (Γ₁ ∪ Γ₂) = Δ
+  inter : (Γ₁ ∩ Γ₂) = ∅
+
+structure UnprovablePartial extends Partial Γ₁ Γ₂ Δ where
+  unprovable := ⊬ᴹ[Λ]! ⟪Γ₁ ⟹ Γ₂⟫
+
+end
+-/
+
+variable [DecidableEq α]
+
+open Deduction Hilbert
+
+variable {Λ : AxiomSet α} (hK : 𝐊 ⊆ Λ)
+
+instance Deduction.ofKSubset : Hilbert.K (Deduction Λ) where
+  K _ _ _ := Deduction.maxm $ Set.mem_of_subset_of_mem hK (by simp);
+
+namespace Deduction
+
+def boxedNecessitation {Γ p} : (Γ ⊢ᴹ[Λ] p) → (□Γ ⊢ᴹ[Λ] □p)
+  | maxm h => .necessitation $ .maxm h
+  | verum _  => .necessitation $ .verum _
+  | imply₁ _ _ _ => .necessitation $ .imply₁ _ _ _
+  | imply₂ _ _ _ _ => .necessitation $ .imply₂ _ _ _ _
+  | conj₁ _ _ _ => .necessitation $ .conj₁ _ _ _
+  | conj₂ _ _ _ => .necessitation $ .conj₂ _ _ _
+  | conj₃ _ _ _ => .necessitation $ .conj₃ _ _ _
+  | disj₁ _ _ _ => .necessitation $ .disj₁ _ _ _
+  | disj₂ _ _ _ => .necessitation $ .disj₂ _ _ _
+  | disj₃ _ _ _ _ => .necessitation $ .disj₃ _ _ _ _
+  | dne _ _ => .necessitation $ .dne _ _
+  | necessitation h => .necessitation $ .necessitation h
+  | axm h => by exact axm (by simp_all)
+  | @modus_ponens _ _ Γ₁ Γ₂ a b h₁ h₂ => by
+      have d : □Γ₁ ∪ □Γ₂ ⊢ᴹ[Λ] (□(a ⟶ b) ⟶ (□a ⟶ □b)) := .maxm (by apply hK; simp_all [AxiomK.set, AxiomK]);
+      have d₁ : (□Γ₁ ∪ □Γ₂) ⊢ᴹ[Λ] □(a ⟶ b) := boxedNecessitation h₁ |>.weakening' (by simp);
+      have d₂ : (□Γ₁ ∪ □Γ₂) ⊢ᴹ[Λ] □a := boxedNecessitation h₂ |>.weakening' (by simp);
+      simpa [Set.box_union] using d.modus_ponens' d₁ |>.modus_ponens' d₂;
+
+instance instBoxedNecessitation : HasBoxedNecessitation (Deduction Λ) := ⟨by apply boxedNecessitation; simpa;⟩
+
+end Deduction
+
+/-
+def Deduction.ofGLSubset (h : 𝐆𝐋 ⊆ Λ) : (Hilbert.GL (Deduction (Λ : AxiomSet α))) where
+  K _ _ _ := Deduction.maxm $ Set.mem_of_subset_of_mem h (by simp);
+  L _ _ := Deduction.maxm $ Set.mem_of_subset_of_mem h (by simp);
+
+instance : Hilbert.GL (Deduction (𝐆𝐋 : AxiomSet α)) := Deduction.ofGLSubset _ (by rfl)
+
+def Deduction.ofS4Subset (_ : 𝐒𝟒 ⊆ Λ) : (Hilbert.S4 (Deduction (Λ : AxiomSet α))) where
+  K _ _ _ := Deduction.maxm $ Set.mem_of_subset_of_mem (by assumption) (by simp);
+  T _ _ := Deduction.maxm $ Set.mem_of_subset_of_mem (by assumption) (by simp);
+  A4 _ _ := Deduction.maxm $ Set.mem_of_subset_of_mem (by assumption) (by simp);
+
+instance : Hilbert.S4 (Deduction (𝐒𝟒 : AxiomSet α)) := Deduction.ofS4Subset _ (by rfl)
+
+instance : Hilbert.S4 (Deduction (𝐒𝟒.𝟐 : AxiomSet α)) := Deduction.ofS4Subset _ (by simp)
+
+instance : Hilbert.S4Dot2 (Deduction (𝐒𝟒.𝟐 : AxiomSet α)) where
+  Dot2 _ _ := by apply Deduction.maxm; simp;
+
+instance : Hilbert.S4 (Deduction (𝐒𝟒.𝟑 : AxiomSet α)) := Deduction.ofS4Subset _ (by simp)
+
+instance : Hilbert.S4Dot3 (Deduction (𝐒𝟒.𝟑 : AxiomSet α)) where
+  Dot3 _ p q := by apply Deduction.maxm; apply Set.mem_union_right; existsi p, q; simp;
+
+instance : Hilbert.S4 (Deduction (𝐒𝟒𝐆𝐫𝐳 : AxiomSet α)) := Deduction.ofS4Subset _ (by simp)
+
+instance : Hilbert.S4Grz (Deduction (𝐒𝟒𝐆𝐫𝐳 : AxiomSet α)) where
+  Grz _ _ := by apply Deduction.maxm; simp;
+
+def Deduction.ofS5Subset (_ : 𝐒𝟓 ⊆ Λ) : (Hilbert.S5 (Deduction (Λ : AxiomSet α))) where
+  K _ _ _ := Deduction.maxm $ Set.mem_of_subset_of_mem (by assumption) (by simp);
+  T _ _ := Deduction.maxm $ Set.mem_of_subset_of_mem (by assumption) (by simp);
+  A5 _ _ := Deduction.maxm $ Set.mem_of_subset_of_mem (by assumption) (by simp);
+
+instance : Hilbert.S5 (Deduction (𝐒𝟓 : AxiomSet α)) := Deduction.ofS5Subset 𝐒𝟓 (by rfl)
+-/
+
+end Modal.Normal
+
+end LO
